[真‧香港]八旬英國女攝影師拍下7、80年代香港 用舊相見證基建起飛

70年代，本港多項大型基建項目陸續上馬，來自英國的工程師Colin Coulson於1970年被派至香港參與紅磡海底隧道工程，其後幾年又負責地鐵設計工作，督導香港第一條地鐵線路建造工程。其妻子香港著名基建及建築攝影師Heather Coulson，在空閒時間在港大修讀了一個攝影課程，在機緣巧合之下，獲邀拍攝海底隧道的官方照片，從此展開了長達10多年的香港基建攝影師生涯。

紅磡海底隧道是Heather第一次獲邀拍攝大型基建項目。今日回看，Heather說隧道口今日已經面目全非，但仍然鍾愛這張照片，形容當時實在是迷人的回憶（lovely memory)。她又指，自己當年雖然欠缺經驗，但因基建項目眾多，「實戰」機會不少，所以學得很快：「（當時香港）對攝影師而言，真是一個令人興奮的地方。」（It was really exciting a place to take pictures)

70年代，地鐵仍然未開通，遑論「港鐵」。地下隧道的拍攝工作只能於每日凌晨2時至5時完成，隧道往往空無一人，Heather坦言有點陰森（spooky），但她從來不覺得害怕。拍攝這張照片時，Heather和幾個朋友到達九龍灣車廠附近一段地下隧道，單靠隧道內的緊急照明系統，沒有額外燈光，就足以清晰拍下隧道的種種細節。她憶述，當年先拍黑白照，再拍彩色正片（Colour positive）及負片（colour negative），按下快門後總怕拍得不好，最後出來效果卻不錯，「可能是我幸運吧！」。

杏花邨是港島大型中產屋苑，當年興建時Heather亦有到現場拍攝。當時她爬到高處觀察，守候大半天看看有什麼靈感，突然一艘舊式帆船駛入維多利亞港，Heather立即按下快門，拍下這一幕。她說這張照片是他其中一張最喜愛的照片：「前面有工人努力工作，背景卻有帆船，非常特別」。

青山發電廠在8、90年代一度是東南亞最大發電站，Heather和友人走到高處才能拍到全景。Heather記得這次拍攝非常驚險，「我看看拍檔，他的頭髮因靜電都升起來了！我們拍完照片以後立即就離開。」

屯門青山發電廠煤炭卸貨碼頭和吊臂，攝於 1984 年 。

獅子山隧道於1978年落成，從照片可見建造業可謂「男性主導」行業，身為一個英國女攝影師拍攝時可有遇到困難？Heather指，自己在香港的日子是「一生中快樂的時光」(happiest years in my life)。她亦從來未因女性身分而遭刁難，笑言「可能他們覺得我是安全檢查員吧！」他又鼓勵所有女攝影師勇於爭取機會，反問「為何一定要由男人拍攝？」

港鐵金鐘站工程。Colin指，自己當年獲派來香港負責督導地鐵的建造工程，認為對工程人員而言是不可多得的機會。他表示，自己最驕傲的成就之一，就是地鐵可以提早完成，亦可以控制成功在預算之內。

沙田大橋，攝於1986年。Coulson夫婦於80年代末離開香港，這張照片是Heather較後期的作品。

大尾篤抽水站及連接橋工程。Heather表示，拍攝基建時往往遇上不少限制，但作為攝影師就要自己盡力去克服，形容要「非常有耐性」，又要懂得把握經常變化的天氣拍出好作品。

是次展覽由港大建築學院主辦，展出多張Heather的珍藏，但原來它們一度差點就被送到堆填區！Colin指，妻子近年收拾舊物時，本來想將這批照片送到垃圾站，「反正無人會對它們有興趣」，但後來有人勸他們不如將照片捐給香港相關機構，最後才由港大接收。Heather補充指，自己家中仍有不少照片，「可能有人會對九龍城寨的那幾張有興趣」。

Coulson夫婦於80年代末回到英國，事隔多年再次來港，可有覺得多年來有什麼改變？Colin指，當年香港已有不少大廈，但和今天的摩天大樓相比可謂「小巫見大巫」，他又指自己當年愛駕車到處兜風，尤其記得灣仔海旁的風光，「今日絕對不敢（駕車），怕會迷路」。Heather就指，自己雖然近年已經比較少拍照，但仍希望欣賞香港日落的景致，形容香港在黃昏餘暉映照下非常漂亮。

Source: 支01, ulifestyle

展覽完咗先知

有關Heather Coulson
Heather於70年代跟隨丈夫Colin Coulson來港。1972年受委託拍攝香港第一條跨海隧道紅磡海隧開幕的新聞發佈照片。其後16年，她拍攝了許多香港的重要基建項目，包括鐵路、公路、天橋和隧道、供水設施、發電站和主要建築物，在基建及建築攝影界聲譽日隆，委託的機構有中電集團、地鐵等大型公用事業，承建商，顧問工程師和建築師等。1988年她回英國，至2008年間繼續廣泛拍攝不同種類的基建工程。1991年伊拉克入侵科威特不久，她受National Power委託，拍攝科威特境内大規模的油井大火和電力設施損毀情況。

有關Colin Coulson
Colin Coulson在牛津大學修讀工程學。畢業後加入國際工程顧問公司Freeman Fox and Partners，在威爾士從事水力發電工程項目。其後他返回倫敦總部，擔任改善發展坎農街地鐵站（Cannon Street station）的設計工程師。1965年，他被借調到世銀協助監督馬來西亞電力站的建造工程。1970年，他到香港出任Freeman Fox and Partners遠東區的高級夥伴，首項參與的是紅磡海隧的落成工程，1972至1980年負責地鐵早期系統的總設計工作。他是香港顧問工程師協會的創會會員，之後出任協會會長。1980年，他轉職Mouchel Consulting Group，負責青山發電廠B廠等工程的土木工程和建築的設計。1988年，他返回倫敦，負責Mouchel Group所有海外項目，1992年出任集團的執行主席。他於1999年退休。

他表示，自己最驕傲的成就之一，就是地鐵可以提早完成，亦可以控制成功在預算之內。
依家

英國人一走…

在機緣巧合之下，獲邀......

原來咁多重要野都係70年代先起
麥理浩

全能到仆街

個展覽比自己學生睇?
唉我都想入去睇下

已完

正常做乜野project都要within budget同schedule，而家就諗點樣不斷拖時間超資cap水

哭左
逝去的光彩不復還

睇下元朗新橋個post

起碼交足貨

而家變咗英殖香港時代嘅寶貴歷史資產

又唔見佢影機場隧道起緊個樣
最撚巴閉就係係營運緊既機場跑道下面掘條隧道

對比返90年代，香港d舊區感覺都陌生左好多
以前d騎樓都拆晒咁濟

第一個係1967年

以前香港真係好好

拿!呢d就真經濟同基建啦,學野啦支那狗
不過你支那眼中只有貪
我諗到你地滅國都唔知咩叫基建

形容香港在黃昏餘暉映照下非常漂亮
而家入左夜 好黑暗

Freeman fox and partner